
\begin{paralelo}

\capitulo
{La mujer que había junto a la ventana}
%
{An bhean bhí ag an bhfuinneóig}

\bi
{¡Y quién me visitaba no era otra que la viuda O’Hara! Se veía más joven que
cuando la vi hace ya mucho tiempo; nadie pensaría que había pasado los setenta
y cinco años, que podría tener una pensión de vejez si la necesitase; que su
hija y la hija de su hija eran viudas y vivían con ella en la misma casa.}
%
{Agus cé bhuailfeadh isteach chugam acht an bhaintreabhach Uí Eadhra! Bhí sí ag
féachaint níos óigeanta ná chonnaiceas í le fada an lá; is beag an ceapadh
bhéadh ag duine go raibh cúig bliadhna déag agus trí fichid caithte aici, go
mbéadh bun-chíos na sean aici dá mbéadh gábhadh aici le n-a leithéid; go bhfuil
a hinghean agus inghean na hinghine n-a mbaintreabhaigh sa teach chéadna
léithi.}

\bi
{“Pon el burro en el carro,” dijo ella.}
%
{“Cuir an t-asal faoi’n gcárr,” ar sise.}

\bi
{Lo hice sin preguntar. Resultaba evidente que estaba algo alterada, que lo que
hacía era inusual. Había un brillito en sus viejas y gastadas mejillas, y un
peculiar resplandor en sus ojos. Vi ese mismo resplandor en una colegiala que
estaba a punto de hacer una trastada. No le hice ningún comentario a la vieja
mujer acerca de la razón de su felicidad. La conocía bien; era difícil sacarle
un secreto—¿y no me lo diría el tiempo, acaso?}
%
{Rinneas sin gan ceist a chur uirri. D’aithneóchthá go raibh fuadar éigin
fúithi, go raibh sí le rud éigin neamh-ghnáthach a dhéanamh. Bhí luisne beag
n-a sean-ghruaidh caithte, agus loinnir aisteach faoi n-a súil. Chonnaiceas an
loinnir chéadna sin faoi shúil ghirrsighe sgoile bhéadh ar tí gníomh
contabhairteach dhéanamh. Níor chuireas aon chainnt ar an tsean-mhnaoi faoi
ádhbhar a meidhre. Tá aithne níos feárr ná sin agam uirri; tá sé doiligh rún a
bhaint aisti—acht nach n-innseochaidh an aimsir dhom é?}

\bi
{Fuimos ambos hasta el carrito del burro, yo mismo y la vieja mujer con el
corazón lleno de la misteriosa alegría...}
%
{Ghluais linn beirt ar an gcáirrín asail, mé féin agus an tseanbhean a raibh
an meidhir rúnda n-a croidhe istigh....}

\asepbicol

\bi
{No paramos de reír...}
%
{Bhí an dúithche thart orainn ag gáiridh linn....}

\bi
{El dorado sol del otoño se alzaba en el cielo; el valle y la campiña parecían
un lago dorado; el árbol al lado del camino parecía una estatua dorada; los
haces de luz amarillo oro daban contra el tronco y las ramas y las hojas de
modo tal que pensarías que el mundo se había vuelto dorado...}
%
{Grian bhuidhe an fhoghmhair ar eirghe i n-áirde sa spéir; an gleann agus an
machaire ’n-a loch órdha aici; an crann ar leathtaobh na slighe \pagina{37} n-a
dhealbh órdha aici; slamanna de sholus buidhe órdha dhá gcaitheamh aici ar
chraoibh agus ar ghéig agus ar bhilleóig go gceapthá go raibh an saoghal órdha
tagtha....}

\bi
{El burro iba al trote. Me sentí feliz de estar vivo en una fantástica mañana
de otoño como esa; y feliz estaba la anciana a mi vera—¿por qué estaría ella
tan alegre con la triste vida que llevó y todo lo que tuvo que pasar?}
%
{Bhí an t-asal ag imtheacht leis n-a shodar. Aoibhneas ormsa go raibh mé beó
beathuidheach a leithéid sin de mhaidin iongantach foghmhair; aoibhneas ar an
tsean-mhnaoi bhí le mo thaobh—cé’n fáth go mbéadh an t-aoibhneas sin uirri agus
an saoghal brónach chaith sí agus bhí dhá chaitheamh aici?}

\bi
{Y ciertamente su vida podía haberse convertido en un tormento si no fuera
porque su corazón era joven y liviano. Su marido falleció antes de que ella
cumpliera los treinta años. Sus hijos varones exiliados y alejados de su vida.
Su hija y la hija de su hija viudas en su casa—¡tres viudas en una sola casa y
discutiendo y peleando entre ellas!}
%
{Agus is cinnte go bhféadfá saoghal cráidhte thabhairt ar a saoghal siúd marach
an croidhe éadtrom óg bhí aici. A fear caillte sul a raibh sí deich mbliadhna
fichead. A clann mhac ar fán agus ar fuaidreamh an tsaoghail uaithi. A hinghean
agus inghean na hinghine n-a mbaintreabhaigh sa teach aici—triúr baintreabhach
’n-aon teach amháin agus easaontas agus clampar eatorra triúr!}

\bi
{Si no hubiera tenido bienes materiales es probable que no fuera tan cordial y
joven de espíritu como era...}
%
{Marach go raibh a cuid féin de mhaoin an tsaoghail seo aici is dócha nach
bhéadfadh sí bheith chomh óigeanta croidheamhail is bhí....}

\bi
{La contemplé fijamente, estando ambos sentados a cada lado del carrito del
burro aquel día soleado de otoño. Llevaba el atuendo de los domingos—un bonito
vestido de negra y vieja seda, un mantón negro de pico de los viejos tiempos, un
exuberante sombrero, unas gafas con los bordes de oro—pero apenas se les podría
prestar tanta atención como a la sonrisa que había en su boca, al fulgor de sus
mejillas, a su extraño alborozo.}
%
{Dhearc mé go géar uirri agus an bheirt againn ’n-ár suidhe le taobh a chéile
sa gcáirrín asail an lá buidhe foghmhair sin. Feisteas an Domhnaigh bhí
uirri—gúna maith de’n tseanshíoda dubh, clóca dubh beannach ó’n tsean-aimsir,
boinéad péacach, spéacláirí go raibh ciumhais óir orra—acht is ar éigin
thiubharthá an méid sin fao deara leis an meangadh bhí ar a béal, leis ar
luisne bhí n-a gruadh, leis an bhfuadar aisteach bhí fúithi.}

\bi
{Sobrepasamos la casa donde ella vivía.}
%
{\pagina{38} Chuadhmar thar an teach mar a raibh comhnaidhe uirri.}

\bi
{Era fácil darse cuenta de que no le gustaba que la vieran sobre el carrito del
burro. Tenía un viejo paraguas de un tamaño enorme; lo colocó sobre su cabeza
para que no la reconocieran—¡pero, por supuesto, no cayó la pobre mujer en la
cuenta de que cualquiera en la parroquia\footnote{La parroquia civil era una subdivisión territorial que podría
ser equivalente a la comarca española. Por debajo quedaban el pueblo y la
ciudad, y por encima la baronía, el condado y la provincia.} la reconocería por ese paraguas!}
%
{B’fhuras d’aithint uirri nár mhaith léithi go bhfeicfidhe í ar an gcáirrín
asail. Bhí sean-sgáth fearthainne aici a raibh méad dalbaidhe ann; chróch sí ós
a cionn é ionnós nach n-aithneóchaidhe í—acht, ár ndóigh, níor chuimhnigh sí,
an bhean bhocht, go raibh aithne ag gach duine sa bparáisde ar an sgáth
fearthainne sin!}

\bi
{“Creo que no se me ha visto,” dijo cuando casi estábamos en la casa.}
%
{“Sílim nár facthas mé,” ar sise nuair bhíomar beagnach thar an teach.}

\bi
{“Seguro que no,” contesté, pero no le dije que tuviera la certeza de que nadie
en una ventana la hubiera reconocido.}
%
{“Is cinnte nár facthas,” arsa mise, acht níor dhubhairt mé léithi go raibh mé
dearbhtha gur aithnigheadh í má bhí aon duine ag an bhfuinneóig.}

\bi
{Bastante inoportunamente, al burro se le metió en la cabeza que ya había
trotado suficiente por ese día. Agachó la testa. Meneó la colita de un lado al
otro. Y se quedó plantado en mitad del camino.}
%
{Mí-thráthamhail go leór tháinic sé isteach i gcloigeann an asail go raibh a
dhóthain de shodar lae déanta aige. Chuir sé a cheann faoi. Chraith sé a
iarball beag sgáinte. Sheas sé i lár an bhóthair.}

\bi
{Me levanté del asiento. Le di tres o cuatro golpes con mi vara de endrino en
las costillas. Tan sólo movió las orejas. No iba a mover una pata desde
entonces.}
%
{D’éirigheas féin ’mo sheasamh. Thugas trí nó ceathar de bhuillibh de mo bhata
droighin ’sna heasnachaibh dhó. Ní dheárna sé acht na cluasa a bhogadh. Ní
bhogfadh sé na cosa dá mbéinn leis ó shoin!}

\bi
{La vieja se levantó de su sitio. Le dio con el paraguas en el costado
izquierdo, y así estuvimos golpeándolo hasta cansarnos.}
%
{D’eirigh an tsean-bhean n-a seasamh. Thug sí an sgáth fearthainne dhó ’sna
heasnachaibh clé, agus bhí an bheirt againn ghá leadradh go rabhamar
tuirseach.}

\bi
{Entonces nos pusimos de acuerdo.}
%
{Ghlacamar comhairle le chéile annsin.}

\bi
{“Mejor que vayamos andando,” dijo ella.}
%
{“Feárr dhúinn siubhal,” ar sise.}

\bi
{“¿Es largo el camino que nos queda?” dije.}
%
{“Bhfuil bealach fada romhainn?” arsa mise.}

\bi
{“Lo sabrás bastante pronto,” dijo, y cerró la boca temiendo que se le escapara
su secreto.}
%
{\pagina{39} “Beidh fhios agat é sin luath go leór,” ar sise agus ghreamuigh sí
a dhá gob ar a chéile ar eagla go sgéithfeadh a rún uaithi.}

\bi
{Estábamos a punto de bajarnos cuando el burro cambió de parecer. Agitó la
cabeza. Meneó las orejas. Movió las patas. Y salió al galope.}
%
{Bhíomar, ar tí túirlingt nuair tháinic athrú meóin chuig an asal. Chraith sé a
cheann. Chorruigh sé a chluasa. Bhog sé na cosa. D’imthigh leis n-a
chos-n-áirde.}

\bi
{No pude prestar atención a lo feliz que estaba la vieja dama a mi lado por el
movimiento del burro, pero sabía que su corazón se agitaba, que le gustaba la
excelente montura. Su corazón estaba tan joven ese dorado día de otoño como lo
había estado medio siglo antes. Si alguien me viera a mí y a la mujer en el
carrito del burro, ella con el brazo en mi cintura por miedo a caerse, su
precioso sombrero de los domingos sobre su ceja izquierda por los vaivenes, la
risa en su boca, sus ojos risueños, todo el camino riéndonos—si alguien viera
eso, ¡cualquiera pensaría que la estaba secuestrando!}
%
{Níor fhéadas súnndas thabhairt d’n tsean-mhnaoi mheidh\-righ bhí le mo thaobh
leis an ngluaiseacht bhí faoi’n asal, acht bhí fhios agam go raibh a croidhe
corruighthe, gur thaithnigh an mharcaidheacht thar bárr léithi. Bhí a croidhe
chomh hóg an lá buidhe foghmhair sin is bhí aon lá le leith chéad bliadhain. Dá
bhfeictí mé féin agus an bhean sa gcáirrín asail, ise agus a lámh faoi mo chom
ar eagla do dtuitfeadh sí, a boinéad breágh Domhnaigh anuas ar a mala chlé leis
an luasgán gáiridh ar a béal, gáire faoi n-a súil, an dúithche thart orainn ag
gáiridh linn—dá bhfeictí sinn, ní shiltheá acht go rabhas ghá fuadach!}

\bi
{¡Qué buen humor y diversión que teníamos! ¡Qué euforia y qué algazara
teníamos! ¡Tanto yo como la feliz anciana que había enviudado hacía medio
siglo!}
%
{Againn bhí an greann agus an spórt! Againn bhí an gleó agus an gliondar! Mé
féin agus an tsean-bhean mheidhreach bhí n-a baintreabhaigh le beagnach
leith-chéad bliadhain!}

\bi
{Me susurró al oído.}
%
{Chuir sí focal ’mo chluais.}

\bi
{“Hoy tengo que hacer una cosa,” dijo ella, “que no he hecho en medio siglo—una
cosa que pensé que jamás haría de nuevo. Hoy tengo ánimo y coraje. La juventud
me vuelve...”}
%
{“Tá mé le rud a dhéanamh indiu,” ar sise, “nach ndéarna mé le leith-chéad
bliadhain—rud a cheapas nach ndéanfainn arís go deó. Tá croidhe agus misneach
agam indiu. An óige ag teacht ar ais....”}

\bi
{Estabamos en las puertas de un campo de cereal. Ella me hizo ponerle las
trabas al brioso borrico. Bajamos.}
%
{Bhíomar ag geata guirt arbhair. Chuir sí iallach orm cosg a chur leis an asal
sgofánta. Thúirlingimear.}

\bi
{Había cereal en el almiar. Me dijo que cargara el carro. Ella misma me ayudó
muy vigorosa y animadamente un rato.}
%
{\pagina{40} Bhí an t-arbhar ina chruachaibh ann. Dubhairt sí liom an cárr a
lochtadh. Chuidigh sí féin liom go tréan agus í corruighthe go mór ar feadh an
achair.}

\bi
{Sabía que su hija tenía un campo de cereal, y que era casi todo lo que les
quedó cuando falleció su marido. ¡Pero cómo trabajaba la anciana! ¿Es que no
había suficiente fuerza de trabajo en los alrededores para llevarle el
cargamento de cereal a casa si lo necesitase? ¿Y qué era eso de “Algo que no
había hecho en medio siglo?”}
%
{Bhí fhios agam go mba le n-a hinghin an t-arbhar agus an gort, go mba cuid
de’n mhaoin mhóir iad d’fhág a céile aici nuair fuair sé bás. Acht cé’n obair
bhí ar an tsean-mhnaoi! Nach raibh a sáith lucht oibhre aca timcheall na háite
le ualach arbhair thabhairt a bhaile dá mbéadh gábhadh leis? Agus cé’n chainnt
bhí uirri faoi “Rud a dhéanamh indiu nach ndearna sí le leithchéad bliadhain?”}

\bi
{El carro quedó cargado de cereal. Nosotros fuera junto a la valla. El borrico
hizo amago de tomar el camino de vuelta. Ella no se lo permitió.}
%
{Lochtuigheadh an cárr leis an arbhar. Amach linn an geata. Bhí an t-asal ag
iarraidh an bóthar abhaile thabhairt air féin. Níor leig sise dhó.}

\bi
{“¿Adónde nos dirigimos ahora?” dije yo.}
%
{“Cá bhfuil ár dtriall anois?” arsa mise.}

\bi
{“A comerciar—hasta Killoneen\footnote{Probablemente \glosa{Cill Eoghainín} (Killoneen), Condado de
Offaly} para vender este cereal.”}
%
{“Ar an margadh—go Cill Eoghnáin leis an arbhar seo a dhíol.”}

\bi
{Me quedé sorprendido. Ella no necesitaba dinero, e iba hasta allí para
comerciar—¡una mujer rica, una mujer orgullosa como ella, con tan pequeño e
insignificante cargamento de cereal! ¿Qué pretendía? ¿Por qué estaba tan
excitada desde esa mañana?}
%
{Bhí iongantas orm. Ní raibh gábhadh aici leis an airgead, agus siúd ag dul an
an margadh í,—bean shaidhbhir, bean mhórchúiseach mar í, le ualach beag suarach
arbhair! Céard bhí uirri chor ar bith? Cé’n fáth raibh sí chomh corruighthe sin
ó mhaidin?}

\bi
{Lo traté en el molino...}
%
{Bhí an sgéal sa mhuileann orm....}

\bi
{Vendimos el cereal.}
%
{Díolamar an t-arbhar.}

\bi
{Me llevó hasta una taberna. Ella conocía el lugar y nos dirigimos a una
habitación separada. Nos pusieron dos vasos delante. Paladeó el vino. Quedó
pensativa.}
%
{Thug sí isteach go teach ósta mé. Bhí aithne uirri san áit agus seóladh an
bheirt againn isteach i seómra faoi leith. Fágadh dá ghloine ós ár gcomhair
amach. Bhlas sí de’n fhíon. D’eirigh sí smaointeach.}

\bi
{“Medio siglo,” dijo, “¡medio siglo hace hoy! ¡Cuánto tiempo ha pasado!”}
%
{“Leithchéad bliadhain,” ar sise, “leithchéad bliadhain sa lá indiu! Nach
fada an t-achar é!”}

\bi
{Se quedó en silencio. No la molesté.}
%
{\pagina{41} D’eirigh sí n-a tost. Níor chuireas isteach uirri.}

\bi
{“No he hecho semejante cosa en medio siglo,” dijo, y parecía que hablaba para
sí misma, “y creía que no lo volvería a hacer nunca jamás. Robar un cargamento
de cereal, venderlo y gastar el dinero en una taberna con un hombre…”}
%
{“Ní dheárnas a leithéid cheana le leithchéadh bliadhain,” ar sise, agus
shílteá gur léithi féin bhí sí ag cainnt, “agus cheapas nach ndéanfainn arís go
deó é. Ualach arbhair a ghoid agus a dhíol agus an t-airgead a chaitheamh i
dteach ósta le fear....”}

\bi
{Me miró fijamente.}
%
{D’fhéach sí orm go géar.}

\bi
{“Y te pareces muchísimo de cara,” dijo, “pero él era un hombre más guapo que
tú… ese era mi hombre… Hace medio siglo hoy—no he estado casada desde
entonces—vinimos a comerciar con el cargamento de grano. Nos gastamos lo que
valía en esta casa… no creí que fuera a hacer de nuevo tal cosa nunca más… pero
esta mañana, cuando recordé ese día rejuvenecí—”}
%
{“Agus tá tusa anchosamhail leis san éadan,” ar sise, “acht go raibh seisean
n-a fhear níos breághtha ná thú.... an fear sin bhí agam-sa.... Leithcéad
bliadhain sa lá indiu—ní rabhamair pósta an uair sin—d’imthigh linn ar an
margadh le ualach arbhair. Chaitheamar a luach sa teach seo.... níor shíleas
go ndéanfainn a leithéid arís choidhche.... acht ar maidin indiu, nuair
chuimhnigheas ar an lá sin d’eirigheas óg arís—”}

\bi
{Me tomó de la mano. Había lágrimas en los viejos ojos.}
%
{Rug sí ar láimh orm. Bhí deór faoi na sean-shúil.}

\bi
{“¿Medio siglo? ¡Brindemos a la salud de aquel día! Que el buen Dios bendiga su
alma…”}
%
{“Leithchéad bliadhain? Slán beó leis an an lá úd! Beannacht dílis Dé le n-a
anam....”}

\bi
{“¡Amén!” dije yo.}
%
{“Ámén!” arsa mise.}

\bi
{“Te pareces tanto a él, te pareces tantísimo,” dijo la anciana con la voz
quebrada.}
%
{“Tá tú anchosamhail leis, anchosamhail ar fad,” ars an tsean-bhean agus
briseadh n-a glór.}

\bi
{No dije nada. Me apretó la mano, y rememoró con tristeza a través de los
años...}
%
{Níor labhair mé. D’fháisg sí mo lámh, agus d’fhéach uaithi siar go brónach
thar na bliadhantaibh....}

\end{paralelo}

